# О предмете

**Версия:** 2020

**Преподаватель:** Рыбина Г.В.

**Семестр:** М1

# Список вопросов

## Динамические интеллектуальные системы

1. Общая характеристика современных направлений исследований в области интеллектуальных систем
2. Анализ направлений исследований в области динамических интегрированных экспертных систем
3. **[+]** Требования, предъявляемые к базовым параметрам статических и динамических ИЭС. Основные понятия и определения динамических ИЭС
4. **[+]** Теоретико-методологические основы построения динамических интегрированных экспертных систем (основные понятия и определения)
5. **[+]** Построение динамических ИЭС на основе задачно-ориентированной методологии
6. **[+]** Типовые неформализованные задачи для динамических ИЭС (примеры приложений)
7. **[+]** Особенности архитектуры динамических интегрированных экспертных систем

## Имитационное моделирование

8. **[+]** Общие положения имитационного моделирования
9. **[+]** РДО-метод интеллектуального имитационного моделирования (основные принципы)
10. Построение имитационных моделей сложных технических систем для динамических ИЭС 
11. Особенности построения подсистем моделирования внешнего мира в ДИС (на примере динамических ИЭС)
12. Интеграция методов имитационного моделирования с методами ЭС в ДИС

## Многоагентные системы

13. Анализ современных исследований в области многоагентных систем
14. Теоретико-методологические основы построения многоагентных систем (основные определения и понятия)
15. Модель и структура типовой МАС
16. Основные подходы и принципы разработки МАС
17. Определения и классификация агентов
18. Пример архитектуры интеллектуального агента
19. Особенности архитектур интеллектуальных агентов

## Онтологии

20. Основные понятия и определения онтологий
21. Модели онтологий, классификации онтологий
22. Классификации онтологий
23. Языки описания онтологий и языки представления правил
24. Особенности применения онтологий
25. Использование онтологий в экспертных системах и системах поддержки принятия решений
26. Онтология как средство интеграции разнородных источников информации

## Обучающие системы

27. Интеллектуальные обучающие системы (основные понятия и определения)
28. Эвристическая модель задачи обучения в контексте задачно-ориентированной методологии
29. Базовые архитектуры современных интеллектуальных обучающих систем
30. Классификация интеллектуальных систем компьютерного обучения

## Инструментальные средства

31. Программная инженерия (базовые понятия, становление отечественной технологии программирования)
32. Основы программной инженерии, инструментальный подход к становлению программной инженерии
33. Основные направления развития инструментальных средств для построения интеллектуальных систем
34. Инструментальные средства для построения интеллектуальных систем: эволюция подходов
35. Технологические поколения и парадигмы инструментальных средств
36. Инструментальные пакеты и среды поддержки разработки интеллектуальных систем
37. Инструментальные средства для построения МАС
38. Инструментальные средства построения интеллектуальных систем на основе онтологий

# G2 и АТ-технология

39. Система G2 и возможности G2-приложения
40. Основные средства разработчика в системе G2
41. Общая характеристика машины вывода, планировщика и подсистемы моделирования G2
42. Функциональные возможности G2 для моделирования проблемной области
43. Характеристика основных классов исполняемых утверждений базы знаний G2
44. Инструментальный комплекс для создания СОЗ (ЭС) реального времени на примере системы G2
45. Инструментальный комплекс АТ-ТЕХНОЛОГИЯ: базовые функциональные возможности
46. **[+]** Продукционные модели, сравнение продукций комплекса АТ-ТЕХНОЛОГИЯ и G2